\section{計算条件を変更した演習}
ここでは，バックステップ流れの計算条件を変更した演習を行う．
まず，ケーススタディ用にケースディレクトリをコピーする．

\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx ケースコピー
cd ~/lectures/Supercomputer-OpenFOAM-Training/Flow/backwardFacingStepKasagi/run/
cp -r master/ case-2
cd case-2/
\end{lstlisting}

Allrun.batchスクリプトを実行すると，
格子生成・ソルバ実行・後処理のジョブをステップジョブとして，
連続して自動的に実行されるように投入する．

\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx ステップジョブとして実行
../../../bin/Allrun.batch
pjstat -E # ステップジョブのサブジョブを表示する場合は-Eを付ける．
# ジョブが完了したら次に進む  
\end{lstlisting}

さらに，
Allrun.plotスクリプトを実行すると，
全てのプロットを実行して，
プロット図を1枚にまとめたPDFファイルを作成する.

\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@lm01 プロットと表示
cd ~/lectures/Supercomputer-OpenFOAM-Training/Flow/backwardFacingStepKasagi/run/case-2
./Allrun.plot
evince *.pdf 
\end{lstlisting}
\clearpage
以降の演習課題において各自計算条件の変更を行なって解析・プロットを実行し，
以下の項目がどのように変化するか調べる．

\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  主流方向速度の平均二乗誤差 (\OFpath{log.Error.U})
\item
  鉛直方向速度の平均二乗誤差 (\OFpath{log.Error.V})
\item
  乱流エネルギーの平均二乗誤差 (\OFpath{log.Error.kineticEnergy})
\item
  再付着距離: $x_R$ (\OFpath{log.reattachmentLength})
\item
  再付着距離の誤差: (\OFpath{log.Error.reattachmentLength})
\item
  無次元化壁座標 $y^+$ の範囲 (\OFpath{log.yPlus}参照)
\item
  残差の収束性
\item
  流れ関数のコンター
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{演習課題1: 格子分割の変更}
格子分割は\OFpath{system/blockMeshDict}の変数で指定する．
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17-20},caption={system/blockMeshDict}]{../run/master/system/blockMeshDict}
例えば，以下のように分割数を変える．
\begin{table}[H]
  \caption{格子分割数の変更}
  \begin{tabular}{lrrrr}
    \toprule
    ケース          & mx0 & mx1 & my0 & my1\\
    \midrule
    標準            &  16 & 120 &   8 &  16\\
    格子分割数2倍   &  32 & 240 &  16 &  32\\
    格子分割数1.5倍 &  24 & 180 &  12 &  24\\
    格子分割数3/4倍 &  12 &  90 &   6 &  12\\
    格子分割数1/2倍 &   8 &  60 &   4 &   8\\
    \bottomrule\end{tabular}
\end{table}
\clearpage
\subsection{演習課題2: 高レイノルズ数型RASモデルの変更}
高レイノルズ数型RASモデルは\OFpath{constant/turbulenceProperties}の\OFkeyword{RASModel}で指定する．
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={20-20},caption={system/blockMeshDict}]{../run/master/constant/turbulenceProperties}
以下に本演習で指定できる主な高レイノルズ数型RASモデルを記す\cite{ BC06499244}．
\begin{table}[H]
  \caption{高レイノルズ数型RASモデル}
  \begin{tabular}{ll}
    \toprule
    キーワード          & 高レイノルズ数型RASモデル\\
    \midrule
    \OFkeyword{kEpsilon}        & 標準 $k$-$\varepsilon$ モデル      \\
    \OFkeyword{RNGkEpsilon}     & RNG $k$-$\varepsilon$ モデル       \\
    \OFkeyword{realizableKE}    & Realizable $k$-$\varepsilon$ モデル\\
    \OFkeyword{kOmega}          & $k$-$\omega$ モデル                \\
    \OFkeyword{kOmegaSST}       & $k$-$\omega$ SSTモデル             \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}
\clearpage
\subsection{演習課題3: 乱流動粘性係数の壁関数の変更}
乱流動粘性係数の壁関数は\OFpath{0/nut}で設定する．
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17-17},caption={動粘性係数場 0/nut}]{../run/master/0/nut}
滑面の壁に対して指定できる主な壁関数を以下にあげる\cite{ BC06499244}．
\begin{table}[H]
  \caption{滑面用の壁関数}
  \begin{tabular}{ll}
    \toprule
    キーワード          & 壁関数\\
    \midrule
    \OFkeyword{nutUWallFunction}         & 対数則      \\
    \OFkeyword{nutkWallFunction}         & 一般化対数則\\
    \OFkeyword{nutUSpaldingWallFunction} & Spalding則  \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}
\clearpage
\subsection{演習課題4: 速度Uに対する移流項の離散化スキームの変更}
速度Uに対する移流項の離散化スキームは\OFpath{system/fvSchemes}の\OFkeyword{divSchemes}における\OFkeyword{div(phi,U)}で設定する．
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={18-18},caption={system/fvSchemes}]{../run/master/system/fvSchemes}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={35-35}]{../run/master/system/fvSchemes}
速度Uのベクトル量に対して，
用いる事が可能な主な移流項の離散化スキームを以下にあげる\cite{ BC06499244}．
\begin{table}[H]
  \caption{速度に対する移流項の離散化スキーム}
  \begin{tabular}{ll}
    \toprule
    キーワード                        & 内容\\
    \midrule
    \OFkeyword{upwind}                & 1次精度風上\\
    \OFkeyword{linearUpwindV grad(U)} & 2次精度風上 (Linear upwind difference)\\
    \OFkeyword{QUICKV}                & QUICK (Quadratic upstream interpolation for convective kinematics)\\
    \OFkeyword{limitedLinearV $\alpha$}    & 制限付き線形差分スキーム (Limited linear difference scheme)\\
    \OFkeyword{MUSCLV}                & 2次精度TVD スキーム (Monotonized central-difference)\\
    \bottomrule
    \multicolumn{2}{l}{$\alpha$ : 0以上1以下の実数．0が最不安定，1が最安定．}\\
  \end{tabular}
\end{table}
\clearpage
\subsection{演習課題5: 乱流統計量に対する移流項の離散化スキームの変更}
乱流統計量k,epsilon,omegaに対する移流項の離散化スキームは\OFpath{system/fvSchemes}における\OFkeyword{divSchemes:div(phi,k)}などで設定する．
\vspace{-2mm}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={19-19},caption={system/fvSchemes}]{../run/master/system/fvSchemes}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={36-38}]{../run/master/system/fvSchemes}
乱流統計量などのスカラー値に対して用いる事が可能な主な移流項の離散化スキームを以下にあげる\cite{ BC06499244}．
キーワード末尾のV(ベクトルの意味)の有無以外は，
速度と同様である．
\vspace{-4mm}
{\small
\begin{table}[H]
  \caption{スカラー値に対する移流項の離散化スキーム}
  \begin{tabular}{ll}
    \toprule
    キーワード                        & 内容\\
    \midrule
    \OFkeyword{upwind}                & 1次精度風上\\
    \OFkeyword{linearUpwind grad($\phi$)}  & 2次精度風上 (Linear upwind difference)\\
    \OFkeyword{QUICK}                 & QUICK (Quadratic upstream interpolation for convective kinematics)\\
    \OFkeyword{limitedLinear $\alpha$}     & 制限付き線形差分スキーム (Limited linear difference scheme)\\
    \OFkeyword{MUSCL}                 & 2次精度TVD スキーム (Monotonized central-difference)\\
    \bottomrule
    \multicolumn{2}{l}{$\alpha$ : 0以上1以下の実数．0が最不安定，1が最安定．}\\
    \multicolumn{2}{l}{$\phi$ : k, epsilon, omega}
  \end{tabular}
\end{table}
}
